香城回憶錄（001／002）：2047年那個晚上我在新居寫信／泰北之旅

經歷千辛萬苦，作者終於開到連登account，唔使再貼響Reddit。Any肥，閱讀正文前請注意以下事項。
1. 本小說內容純屬虛構，如有雷同，實屬巧合。
2. 本小說從第7章起，將出現大量暴力、色情、血腥、虐待、凌辱情節。未滿十八歲人士或心靈脆弱者，請立刻按「上一頁」離開。即使你已滿十八歲，自認有強壯的心靈，亦請準備胃藥，以備不時之需。
3. 歡迎各位以非牟利的方式轉載本小說，但轉載時請勿修改任何內容，並列明作者名稱（元元風月研究員／yunyun-researcher）。
4. 本小說每隔週五更新一章，但如果作者心情好，可能會在兩週之間的週五加更一次。
5. 作者不以寫作小說謀生，所以不會接受任何捐助，亦請勿催促作者更新。
6. 倘若你想財政上支持作者，請將款項捐給任何協助手足的基金，或直接支援經濟有困難的手足，謝謝。

（001）：2047年那個晚上我在新居寫信

「The time now is 9 pm PDT. You have 1 unread email.」
「依個時間有新電郵？應該係junk mail吧。」我心想，但依然用簡單的手勢打開電郵信箱。
「亂碼？等等，收件人係老豆？依個電郵alias，老豆講過，只係俾佢響香城最後一個學期嘅學生…」一邊看電郵，一邊打開桌子旁邊的抽屜櫃。
「1989號硬碟，應該放左響好底…」我一邊回想起父親臨終前的囑咐，一邊在抽屜櫃裡找尋著外置硬碟。
「搵到喇！嘩！好多塵！」當然了，上次拿出來定期檢查和備份，已經是三年前的事。
「好彩部電腦仲有USB port啫。」在2047年，有USB的電腦，就如2020年有3.5吋軟碟機的電腦一樣，並不常見。
「64號資料夾…入面個解密程式…」我回想起父親自我懂得用電腦起，每年都會複習一次如何解密。

「Okay，解密成功。睇吓入面講乜先…」

「Dr. Wong您好，
突然電郵給您，實在有點冒昧，希望您在北美合眾國生活美滿。

上一次見您，已經是27年前了。您離開前曾經講過，如果日後有任何需要，可以用您說的亂碼方式，寄電郵給您。最近發現身體不適，做檢查後才知道已經有第三期的子宮頸癌，雖然可以做手術，但不知道身體能否承受得住。
我並不需要金錢援助，只是想，如果能夠再見Dr. Wong一面，傾談一下27年來的人生浮沉，那我就沒有甚麼遺憾了。現在我住在泰馬柬聯邦的北部，地址是XXX，北美合眾國應該沒有直達航班到這裡，要在快谷機場轉機，才能到達。

敬請 道安

學生
Mandy」

「諗住響SAND停薪留職，去讀PhD可以走得甩，真係『唯有業隨身』啊。一日都係老豆，改我個名做光時，仲要姓黃，唔通連個天都唔鍾意…呀唔係，係要我繼續記錄二十幾年前，響香城發生過嘅事…」我一邊找往泰馬柬聯邦的機票，一邊想起與父親臨終前的對話：
「記住，如果收到依個電郵alias寄黎嘅郵件，只要係能力所及，就盡量幫佢地，老豆當年太軟弱，揼低咗班學生走咗黎北美合眾國…」
「得啦，老豆，阿媽成日都話，你已經盡哂人事幫班學生，剩低嘅就生死有命啦。」
「點都好啦，如果你有機會見到佢地其中一個，記得要幫我同佢地親口講聲『對唔住』。」

「第三期的子宮頸癌做電療或者化療之後，存活率都幾高，點解講到好似交代遺言咁呢？不過老豆交帶落，回復佢之後就準備出發啦，反正響SAND做咗兩年嘢後就直接去讀PhD，都未有時間散吓心。」我心想。

「Mandy您好，

我是Dr. Wong的兒子黃光時，很不幸，父親於三年前已經因癌症逝世。

他離去前曾千叮萬囑，收到寄往這個電郵地址的郵件，只要在能力之內，都要盡力幫助寄信人。
如果你不介意的話，我會代替父親到泰馬柬聯邦一趟，與你傾談。

敬祝 早痊
光時」

Mandy第二天回信說，很歡迎我探望她，而且說聽到我的名字她很高興，因為知道我的父親並沒有忘記香城。

一個星期後，我登上從羅省出發，飛往快谷的客機，上飛機一小時後，不知不覺就睡著了。
「老公，你唔好咁激動啦。」
「佢地…佢地點可以咁對啲香城人？！只要間屋入面有細過25歲嘅女仔，就會安排一位人民黨黨員入住？咁同當年圍疆有乜分別？」
從小時候記憶的夢中驚醒，飛機已經接近降落。這時候的我還不知道，今次旅程對我的人生觀有多大的衝擊…

（002）：泰北之旅

飛機抵達快谷後是中午，我在快谷住了一晚，並買了數天穿著的衣褲鞋襪，盡量令自己的服飾貼近當地一般民眾，並收起有導航功能的智能眼鏡，換上普通的眼鏡，取而代之的，是老舊的Mokia 3310，用來尋找店舖和食肆。對，在2047年，各國間的科技水平差異依然很大，如果隨便在發展中國家拿出高科技產品，可是會發生可怕的事呢。至於Mokia 3310，大概在地球毀滅那天，它依然能夠正常運作吧。
「又係Fat Lives Matter嘅示威，規模同廿幾年前，我未出世嗰陣差唔多…」我看著Mokia 3310上的即時新聞，就緩緩地睡著了。

第二天一大清早，我就坐飛機去濁萊，但當我走出濁萊機場大約數分鐘，尋找著往Mandy住處的巴士時，就聽到有人喊：
「Sir. Young and hot girls! Young and hot girls! Here! Here!」
看來，無論我怎樣模彷，對眼光銳利的當地人來說，都只是一隻等待宰割的肥美羔羊。

我當然沒有理會，繼續往大街走，終於讓我找到巴士站了。
「兩個鐘先一班？！好彩十五分鐘之後就有車啫…」
車程大約一個小時，就到達了Mandy住處附近的巴士站，循著Mokia 3310上Open Road Map的指示，來到Mandy住處，是一幢有兩層高，前舖後居的房子。

「你係黃光時？」在舖內的一位中年女性，看見我在舖外面左顧右盼，走出來問道。
「係。你就係Mandy？」我答道。
「唔係唔係，我係依度嘅老闆娘ดาว。Mandy之前救咗我對仔女ซัน同ทะเล，搞到無咗份工，我就請佢嚟我間舖度幫手睇症。」老闆娘一邊走向舖內，一邊回應道。
「老闆娘你係香城人？」我一邊跟著她走，一邊問道。
「唔係，不過我係泰北孤軍嘅後裔。你有無睇過《泰北異域》依套戲呢？入面講嘅就係我爺爺佢哋嘅經歷。」老闆娘解釋道。
「有呀。我響北美合眾國Baltech主修數據工程同東亞研究，其中一科嘅功課要睇依套戲。但如果好似電影裡面咁講，老闆娘應該係識講福摩沙語？」我疑惑地問道。
「對！我以前大部分時間是講福摩沙語和泰國語。」她用福摩沙語說道，然後再用香城話解釋。「而家Mandy同佢朋友住響度，我就講香城話同泰文啦。至於點解我識講香城話，你知道廿幾年前，東南亞曾經出現奶茶聯盟，支援香城人嘅行動嗎？」
「我老豆以前有提起過。」我點頭地說道。
「雖然我當時得十四、五歲，但我係當時其中一個發起人，一路支援，一路努力學香城話。」她帶點自豪地說道，然後面色一沉。「之後，響香城徹底陷落嗰日，我喊咗成晚。」

「Hi，光時。」大概是聽到我和老闆娘的對話，Mandy從二樓走下來。「本來我仲諗緊使唔使同你講英文，睇嚟應該無需要啦。」
映入眼簾是一個飽歷風霜，鬢邊斑白的Mandy，根據父親描述，當年最後一個學期的學生大約二十、二十一歲，屈指一算，年紀應該只比去世了的母親大一點，但在我眼前的，外表比母親老得多，說是兩婆孫也沒有人懷疑。
「個樣老到嚇親你啦。」Mandy笑道。
「唔係…不過…」我語塞。
「Dr. Wong有無同你講過香城發生過嘅事？」Mandy問道。
「有，但都係輕描淡寫咁講。不過我響Baltech本科畢業後，去咗SAND做研究員，其中一項工作，係用就嚟無人識嘅Qython，去修復當年Ralantir同Foofle響水城區遊行後，開始響香城搜集嘅數據，所以聽同睇過唔少當年發生過嘅慘劇。」我回答道。

當年水城區遊行後，Ralantir借Foofle拍攝街景之便，在香城各處放置影向樹葉的特殊鏡頭，表面上是研究風速和空氣污染對植物的影響，實際上是從拍攝樹葉的微細振動，逆向推算出各種聲音，並以此記錄警察、國安、人民軍各種犯罪行為。雖然在2047年，對數據工程的學生來說，這已經是基本的入門常識，但在二十多年前，對大部分人來說卻是太空級科技。我在Baltech的本科論文指導教授，還因此上過TEE Talk呢。

「哈哈，就好似廿幾年前，北美合眾國要搵識寫DOBOL嘅人去計失業救濟金，結果要出到好高薪先請到人，嗰時我同房Kaza仲講笑話想寄CV去應徵添，真係日光之下無新事。」Mandy笑道，笑聲中卻有點唏噓。
「不過，你啲香城話響邊度學得咁好嘅？」Mandy問道。
「因為我爸爸媽媽響屋企都係講香城話，我媽媽來自未合併前嘅馬來東亞，大學去咗福摩沙國立大學讀語言學，佢語言天份好高，精通十幾種語言，包括就快失傳嘅泰雅語，我大概遺傳到佢一啲能力掛，除咗英文，用香城話、福摩沙語、泰文、島國語響日常溝通都無問題。」我答道，
「不過講起我阿爸，佢臨終前千叮萬囑，如果我日後見到佢嘅學生，要同你哋講聲『對唔住』。」突然想起父親的囑咐，補充道。
「傻啦。Dr. Wong佢幫咗我哋好多，根本無欠過我哋啲乜嘢。我印象最深刻嘅，係當年我哋醫藥系有三個師兄，同屋企鬧番咗，搞到無家可歸，Dr. Wong知道咗，不但只收留佢哋，亦嘗試從中斡旋，所以Dr. Wong根本唔使咁自責。」Mandy揮手說道。
「我阿媽成日都有勸佢，不過當年離開咗香城嘅人，大概都有同樣嘅感慨。」我嘆道。

「或者啦…不過當時留番響香城嘅，而家仲生存緊同可以自由咁生活嘅，都唔知剩番幾多囉。」Mandy感慨地說道。「嗯…由邊度開始講起好呢？你頭先講起621水城區遊行，就由嗰度開始講起啦，依個日子對我都有啲特別意思。」